**教育部國語推行委員會**，俗稱**國語推行委員會**、**國語會**，為[中華民國教育部內的分支功能性委員會之一](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")。在臺灣，2000年之前的國語推行委員會多針對[正體漢字語文研究工作](../Page/正體漢字.md "wikilink")、國字字典編纂、國字文字與語言統整做實際統合工作；2000年後，則強調[兩岸語文研究及](../Page/兩岸.md "wikilink")[臺灣閩南語](../Page/臺灣閩南語.md "wikilink")、[臺灣客家語及](../Page/臺灣客家語.md "wikilink")[臺灣原住民族語的整理與教學](../Page/臺灣原住民族語.md "wikilink")。名為推展國語，實際業務為總整全國語文資訊及審議語言文字之標準。

2013年隨[行政院功能業務與組織調整](../Page/行政院功能業務與組織調整.md "wikilink")，縮編為**教育部終身教育司第四科**（閱讀及語文教育科）。

## 歷史

前身為1919年4月21日成立的「**國語統一籌備會**」，1928年[國民政府將其改組為](../Page/國民政府.md "wikilink")「**國語統一籌備委員會**」；1935年「**國語統一籌備委員會**」因沒有[經費而結束](../Page/經費.md "wikilink")，經[吳敬恆等人努力成立](../Page/吳敬恆.md "wikilink")「**教育部國語推行委員會**」；1937年「**教育部國語推行委員會**」因[戰爭暫停運作](../Page/戰爭.md "wikilink")，1940年擴大組織恢復工作；1945年[立法院通過](../Page/立法院.md "wikilink")《教育部國語推行委員會組織條例》，「**教育部國語推行委員會**」組織正式獲得法源依據。

[中國抗日戰爭後](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")，[臺灣於](../Page/臺灣.md "wikilink")1946年設[臺灣省行政長官公署國語推行委員會](../Page/臺灣省國語推行委員會.md "wikilink")；1948年臺灣省行政長官公署改為臺灣省政府，臺灣省行政長官公署國語推行委員會改組為[臺灣省政府國語推行委員會](../Page/臺灣省國語推行委員會.md "wikilink")（[臺灣省國語推行委員會](../Page/臺灣省國語推行委員會.md "wikilink")）。1949年，因[第二次國共內戰](../Page/第二次國共內戰.md "wikilink")，[中華民國政府撤退至臺灣](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，教育部並未恢復國語推行委員會的建置，當時只有臺灣省國語推行委員會維持運作。此後各縣市政府陸續設置當地的國語推行委員會，例如1969年11月8日[臺北市政府成立](../Page/臺北市政府.md "wikilink")[臺北市國語推行委員會](../Page/臺北市國語推行委員會.md "wikilink")。

1981年，教育部為加強國語文教育，根據《教育部國語推行委員會組織條例》恢復設立「教育部國語推行委員會」。

2013年1月1日，隨行政院功能業務與組織調整，「**教育部國語推行委員會**」組織與業務併入**教育部終身教育司第四科**（閱讀及語文教育科）。\[1\]

2013年12月31日立法院通過廢止《教育部國語推行委員會組織條例》，2014年1月15日由總統明令廢止。至此，「教育部國語推行委員會」組織及法源依據正式走入歷史。整併入教育部終身教育司後，成為第四科－－閱讀及語文教育科的一部分，語文業務能量只有半個科，語文相關業務亦漸趨式微。其後雖有成立「本國語文教育推動辦公室」，但此係任務型之編組，成員仍為原閱讀及語文教育科人員，且負責語文業務之人員持續減少，語言文字相關業務於教育部組改後明顯未獲重視。

[中華民國接管臺灣後](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")，國語推行委員會推行國語已具成效，鄉土語言卻式微，包括閩南語、客家語及各原住民族語\[2\]。臺灣[民主化後](../Page/民主化.md "wikilink")，若干縣市即相繼推行本土母語教學\[3\]，國語推行委員會著手整理各種本土語言的拼音、用字等資訊\[4\]。

教育部國語推行委員會依據相關法規規定之任務職掌有：

1.  關於本國語言文字整理之審議事項。
2.  關於本國語言文字標準書籍之編訂事項。
3.  關於本國語言文字資料之蒐集事項。
4.  關於本國語言文字教學方法之實驗改進事項。
5.  關於統一中外譯名音讀標準之訂定事項。
6.  關於推行國語教育人員之訓練事項。
7.  關於國內不識字者及僑居國外人民語文教育之設計實施及視導事項。
8.  關於邊疆地方施行語言教育之設計事項。
9.  其他關於語文教育事項。

## 歷任首長

  - 教育部國語推行委員會主任委員

<!-- end list -->

1.  [吳敬恆](../Page/吳敬恆.md "wikilink")：1935年7月－1953年10月
2.  [何容](../Page/何容.md "wikilink")：1981年2月
3.  [楊其銑](../Page/楊其銑.md "wikilink")：1990年1月－1992年4月
4.  [李鍌](../Page/李鍌.md "wikilink")：1992年5月－2000年3月
5.  [曹逢甫](../Page/曹逢甫.md "wikilink")：2000年7月－2002年11月
6.  [鄭良偉](../Page/鄭良偉.md "wikilink")：2002年12月－2005年3月
7.  [梁榮茂](../Page/梁榮茂.md "wikilink")：2005年4月－2006年6月
8.  [童春發](../Page/童春發.md "wikilink")：2006年6月－2008年11月
9.  [曹逢甫](../Page/曹逢甫.md "wikilink")：2008年12月－2012年12月（末任）\[5\]

## 出版物

  - 《[教育部國語辭典](../Page/教育部國語辭典.md "wikilink")》
  - 《[臺灣閩南語常用詞辭典](../Page/臺灣閩南語常用詞辭典.md "wikilink")》
  - 《[臺灣客家語常用詞辭典](../Page/臺灣客家語常用詞辭典.md "wikilink")》
  - 《[臺灣原住民族歷史語言文化大辭典](../Page/臺灣原住民族歷史語言文化大辭典.md "wikilink")》
  - 《[國語一字多音審訂表](../Page/國語一字多音審訂表.md "wikilink")》
  - 《[國語注音符號手冊](../Page/國語注音符號手冊.md "wikilink")》
  - 《[中文譯音使用原則](../Page/中文譯音使用原則.md "wikilink")》
  - 《[部首手冊](../Page/部首手冊.md "wikilink")》
  - 《[重訂標點符號手冊修訂版](../Page/重訂標點符號手冊修訂版.md "wikilink")》
  - 《[臺灣閩南語羅馬字拼音方案](../Page/臺灣閩南語羅馬字拼音方案.md "wikilink")》
  - 《[客家語拼音方案](../Page/客家語拼音方案.md "wikilink")》
  - 《[常用國字辨似](../Page/常用國字辨似.md "wikilink")》
  - 《[語詞調查報告書](../Page/語詞調查報告書.md "wikilink")》
  - 《[臺灣本土語言文學獎作品集](../Page/臺灣本土語言文學獎作品集.md "wikilink")》
  - [母語學習fun輕鬆](http://fun.moe.edu.tw/)
  - [常用國字標準字體筆順學習網](http://stroke-order.learningweb.moe.edu.tw/home.do)
  - [臺灣閩南語羅馬字拼音教學網](http://tailo.moe.edu.tw/)
  - [客家語拼音學習網](https://happyhakka.moe.edu.tw/index.php)
  - [教育部部編版客家語分級教材](http://hakkatextbook.moe.edu.tw/index.html)

## 其他华人地区类似职能机构

  - [教育部](../Page/中华人民共和国教育部.md "wikilink")[国家语言文字工作委员会](../Page/国家语言文字工作委员会.md "wikilink")

  - [推廣華語理事會](../Page/新加坡推廣華語理事會.md "wikilink")

  - [華語規範理事會](../Page/馬來西亞華語規範理事會.md "wikilink")

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - [行政院研究發展考核委員會](../Page/行政院研究發展考核委員會.md "wikilink")
    編，《國語推行政策及措施之檢討》，1982，臺北：[行政院研究發展考核委員會](../Page/行政院研究發展考核委員會.md "wikilink")

## 外部連結

  - [教育部終身教育司](https://depart.moe.edu.tw/ED2400/)

## 参见

  - [現代標準漢語](../Page/現代標準漢語.md "wikilink")
  - [中華民國國語](../Page/中華民國國語.md "wikilink")

{{-}}

[Category:1919年建立政府機構](../Category/1919年建立政府機構.md "wikilink")
[Category:2013年裁撤政府機構](../Category/2013年裁撤政府機構.md "wikilink")
[Category:語言運動](../Category/語言運動.md "wikilink")
[D](../Category/中華民國教育部.md "wikilink")
[Category:中華民國政府已撤銷部門機構](../Category/中華民國政府已撤銷部門機構.md "wikilink")
[廢](../Category/委員會_\(中華民國\).md "wikilink")
[Category:語言管理機構](../Category/語言管理機構.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.